%!TeX root=../../encours.nouveau.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{ExosApp}

    \section*{Applications linéaires}

    %%% EXERCICE %%%
    
    \begin{exoApp}{20}{1}[Linéarité]
    \label{\formatexo{1}}
    Les applications suivantes sont-elles linéaires ? Si oui, le démontrer rigoureusement.
    \begin{itemize}
      \item $f_1:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{2,1}(\R)$ définie par
        $$f_1\left( \left( \begin{array}{c} x_1\\x_2\\x_3 \end{array}\right) \right)= \left( \begin{array}{c} 2x_1+x_2\\x_2-x_3 \end{array}\right)$$
      \item $f_2:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{2,1}(\R)$ définie par
        $$f_2\left( \left( \begin{array}{c} x_1\\x_2\\x_3 \end{array}\right) \right)= \left( \begin{array}{c} x_1^2\\x_2+x_3 \end{array}\right)$$
      \item $f_3:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ définie par
        $$f_3\left( \left( \begin{array}{c} x_1\\x_2\\x_3 \end{array}\right) \right)= \left( \begin{array}{c} x_1-x_2\\x_2-x_3\\x_3-x_1 \end{array}\right)$$
      \item $f_4:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \R$ définie par
        $$f_4\left( \left( \begin{array}{c} x_1\\x_2\\x_3 \end{array}\right) \right)= x_1+2x_2+3x_3$$
    \end{itemize}
    \end{exoApp}
    
    
    \begin{correction}
    \begin{itemize}
      \item $f_1$ est une application linéaire. En effet, soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
    $$f_1(\lambda u + v) = f_1 \left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right)=
    \left(\begin{array}{c}
     2(\lambda x_1+y_1) + (\lambda x_2+y_2)\\(\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\end{array}\right)$$
    ainsi,
    $$f_1(\lambda u + v) = \left(\begin{array}{c}\lambda(2x_1+x_2) + (2y_1+y_2)\\\lambda(x_2-x_3)+(y_2-y_3)\end{array}\right) = \lambda \left(\begin{array}{c}2x_1+x_2\\x_2-x_3\end{array}\right) + \left(\begin{array}{c}2y_1+y_2\\ y_2-y_3\end{array}\right) = \lambda f_1(u)+f_1(v)$$
      \item $f_2$ n'est pas linéaire. En effet,
        $$f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right) = \left(\begin{array}{c}1\\0\end{array}\right)$$
        donc $2f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)=\left(\begin{array}{c}2\\0\end{array}\right)$, et pourtant
        $$f_2\left(2\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)=\left(\begin{array}{c}4\\0\end{array}\right)\neq 2f_2\left(\left(\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right)\right)$$
      \item $f_3$ est linéaire, et est un endomorphisme. Tout d'abord, elle va de $\MM_{3,1}(\R)$ dans lui-même. Soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
        $$f_3(\lambda u + v) = f_3\left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right) =\left(\begin{array}{c}(\lambda  x_1+y_1)-(\lambda x_2+y_2)\\(\lambda  x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\\(\lambda  x_3+y_3)-(\lambda x_1+y_1)\end{array}\right)$$
        Ainsi,
        $$f_3(\lambda u + v) = \left(\begin{array}{c} \lambda(x_1-x_2)+(y_1-y_2)\\ \lambda(x_2-x_3)+(y_2-y_3)\\ \lambda(x_3-x_1)+(y_3-y_1)\end{array}\right) = \lambda \left(\begin{array}{c}x_1-x_2\\x_3-x_2\\x_1-x_3\end{array}\right) + \left(\begin{array}{c}y_1-y_2\\y_3-y_2\\y_1-y_3\end{array}\right) = \lambda f_3(u)+f_3(v)$$
        \begin{center}\fbox{$f_3$ est bien un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$}\end{center}
      \item $f_4$ est également linéaire, et est une forme linéaire, car elle est à valeur dans $\R$. Soient $u=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
    $$f_4(\lambda u + v) = f_4\left(\left(\begin{array}{c} \lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3 \end{array}\right)\right) $$
    donc
    $$f_4(\lambda u + v)=(\lambda x_1+y_1) +2(\lambda x_2+y_2) +3(\lambda x_3+y_3) = \lambda (x_1+2x_2+3x_3)+(y_1+2y_2+3y_3)=\lambda f_4(u)+f_4(v)$$
        Donc $f_4$ est linéaire et est une forme linéaire sur $\MM_{3,1}(\R)$.
    \end{itemize}
    \end{correction}
    
    %%% EXERCICE %%%
    
    \begin{exoApp}{10}{1}[Matrices associées]
    \label{\formatexo{2}}
    Déterminer les matrices associées aux applications linéaires de l'exercice précédent dans les bases canoniques des espaces vectoriels considérés.
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    On note $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\MM_{3,1}(\R)$.
    \begin{itemize}
      \item On a $f_1(e_1)=\left(\begin{array}{c}2\\0\end{array}\right)$, $f_1(e_2)=\left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right)$ et $f_1(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\-1\end{array}\right)$ Ainsi,
            $$f_1\left(\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)\right) = \left(\begin{array}{ccc}2 & 1 & 0\\0&1&-1\end{array}\right) \left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$$ et
            $M_1=\left(\begin{array}{ccc}2 & 1 & 0\\0&1&-1\end{array}\right)$ est la matrice associée à $f_1$ dans la base canonique.
      \item De la même manière, on obtient la matrice $M_3$ de $f_3$ dans la base canonique :
            $$M_3=\left(\begin{array}{ccc} 1 & -1 & 0\\0 & 1 & -1 \\-1 &0 &1 \end{array}\right)$$
      \item Enfin, en notant $M_4$ la matrice de $f_4$ dans les bases canoniques :
            $M_4=\left(\begin{array}{ccc}1 & 2 & 3\end{array}\right)$
    \end{itemize}
    \end{correction}
    
    \section*{Noyaux, images}
    
    %%% EXERCICE %%%
    
    \begin{exoApp}{15}{1}[Un endomorphisme]
    \label{\formatexo{3}}
    Soit $f$ un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$, dont les images des vecteurs de la base canonique de $\MM_{3,1}(\R)$ sont respectivement
    $ \left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right),  \left( \begin{array}{c} -3\\2\\-1 \end{array}\right),  \left( \begin{array}{c} -7\\4\\1 \end{array}\right)$.
    \begin{enumerate}
      \item Donner $f(X)$ pour toute matrice $X$ de $\MM_{3,1}(\R)$, et donner la matrice associée à l'application $f$ dans la base canonique.
      \item Déterminer les antécédents de $ \left( \begin{array}{c} -1\\-1\\8 \end{array}\right)$ et $ \left( \begin{array}{c} -2\\1\\3 \end{array}\right)$. $f$ est-elle injective ? surjective ?
      \item Déterminer une base du noyau, et de l'image de $f$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    
    \begin{enumerate}
      \item On nous donne par définition les images des vecteurs de la base canonique. Donc
            $$\mathrm{Mat }f = \left(\begin{array}{ccc}1&-3&-7\\-1&2&4\\2&-1&1\end{array}\right)$$
            et
            $$f\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x-3y-7z\\-x+2y+4z\\2x-y+z\end{array}\right)$$
      \item On cherche $x,y$ et $z$ tels que
         $$f\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x-3y-7z\\-x+2y+4z\\2x-y+z\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}-1\\-1\\8\end{array}\right)$$
         Après résolution du système par la méthode du pivot de Gauss, on obtient une infinité de solutions :
         $$\mathcal{S}=\left\{ \left(\begin{array}{c} 5-2z\\2-3z\\z\end{array}\right),~z\in \R\right\}$$
         L'application $f$ n'est donc pas injective puisqu'un élément admet une infinité d'antécédents.\\
         De même, on cherche $x,y$ et $z$ tels que
         $$f\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x-3y-7z\\-x+2y+4z\\2x-y+z\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}-2\\1\\3\end{array}\right)$$
         Après résolution du système par la méthode du pivot de Gauss, on n'obtient aucune solution : la fonction $f$ n'est donc pas surjective, puisque la matrice $\left(\begin{array}{c}-2\\1\\3\end{array}\right)$ n'est pas atteinte par $f$.
      \item On a, en résolvant le système,
            $$\Ker f = \left\{\left( \begin{array}{c}-2z\\-3z\\z
            \end{array},~z\in \R \right) \right \}=\Vect\left(\begin{array}{c}-2\\-3\\1\end{array}\right)$$
            et $\left(\begin{array}{c}-2\\-3\\1\end{array}\right)$ est une base de $\Ker f$.
            De plus, en notant $(e_1, e_2, e_3)$ la base canonique, on a
            $$f(e_1)=\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)~~f(e_2)=\left( \begin{array}{c} -3\\2\\-1 \end{array}\right) \textrm{  et  }f(e_3)=\left( \begin{array}{c} -7\\4\\1 \end{array}\right)$$
            Si on cherche $x, y, z$ trois réels tels que $xf(e_1)+yf(e_2)+zf(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$, on obtient une infinité de solutions. La famille $(f(e_1),f(e_2), f(e_3))$ est donc liée. En revanche, $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Ainsi
             $$\Img f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$ et $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Img f$.
    \end{enumerate}
    
    \end{correction}
    
    %%% EXERCICE %%%
    
    \begin{exoApp}{20}{1}[Application linéaire I]
    \label{\formatexo{4}}
    Soit $f:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ définie par
    $$f\left(  \left( \begin{array}{c} x\\y\\z \end{array}\right) \right) =  \left( \begin{array}{c} x+y-z\\2x+y-3z\\3x+2y-4z \end{array}\right)$$
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $f$ est une application linéaire, et déterminer sa matrice associée dans la base canonique.
      \item Déterminer le noyau, et l'image de $f$.
      \item $f$ est-elle injective ? surjective ? bijective ?
      \item En anticipant sur l'année prochaine, montrer que $\textrm{dim}(\textrm{Ker}(f))+\textrm{dim}(\textrm{Im}(f))=\textrm{dim}(\MM_{3,1}(\R))$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item Montrons que $f$ est linéaire. Soient $X=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $Y=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
        $$f(\lambda X+Y)=f\left(\begin{array}{c}\lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3\end{array}\right)$$
        donc
        $$f(\lambda X+Y)=\left(\begin{array}{c}
           (\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\\
           2(\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)-3(\lambda x_3+y_3)\\
           3(\lambda x_1+y_1)+2(\lambda x_2+y_2)-4(\lambda x_3+y_3)
    \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}
        \lambda(x_1+x_2-x_3)+(y_1+y_2-y_3)\\
        \lambda(2x_1+x_2-3x_3)+(2y_1+y_2-3y_3)\\
        \lambda(3x_1+2x_2-4x_3)+(3y_1+2y_2-4y_3)
    \end{array}\right)$$
     et donc $f(\lambda X+Y)=\lambda f(X)+f(Y)$ : $f$ est bien une application linéaire, qui va de $\MM_{3,1}(\R)$ dans lui-même, donc  est un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$.
    
    
        Sa matrice associée dans la base canonique est
            $$\mathrm{Mat }f = \left(\begin{array}{ccc}1&1&-1\\2&1&-3\\3&2&-4\end{array}\right)$$
      \item Soit $X=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$ un élément du noyau. Alors on doit résoudre
            $$\left( \begin{array}{c} x+y-z\\2x+y-3z\\3x+2y-4z \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$$
            Après résolution par la méthode du pivot de Gauss, on obtient
            $$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{c}2z\\-z\\z\end{array}\right),~z\in \R \right \} = \Vect\left(\begin{array}{c}2\\-1\\1\end{array}\right)$$
    
            Notons $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\MM_{3,1}(\R)$. Alors,
            $$f(e_1)=\left(\begin{array}{c}1\\2\\3\end{array}\right)~~
            f(e_2)=\left(\begin{array}{c}1\\1\\2\end{array}\right)~~
            f(e_3)=\left(\begin{array}{c}-1\\-3\\-4\end{array}\right)$$
            On cherche à savoir si la famille est libre. On cherche donc $x, y, z$ tels que $xf(e_1)+yf(e_2)+zf(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$. Après résolution (qui revient à étudier le noyau de $f$), on constate qu'il y a une infinité de solutions. La famille $(f(e_1),f(e_2),f(e_3))$ est donc liée. En revanche, la famille $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Donc $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Img f$ et $$\Img f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$
      \item $f$ n'est pas injective, car son noyau n'est pas réduit au vecteur nul. $f$ n'est pas surjective non plus, car son rang vaut $2$ (puisque on a trouvé une base précédemment) alors que l'espace d'arrivé est de dimension $3$. Elle n'est donc pas bijective.
      \item D'après les résultat de la question $2$, on a
            $$\dim(\Ker f) = 1 \textrm{ et } \rg(f)=\dim(\Img f)=2$$
            ainsi
            $$\dim(\Ker f)+\rg(f)=3=\dim(\MM_{3,1}(\R))$$
            qu'on appelle formule du rang.
    
    \end{enumerate}
    
    \end{correction}
    
    %%% EXERCICE %%%
    
    \begin{exoApp}{20}{1}[Application linéaire II]
    \label{\formatexo{5}}
    Soit $f:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{2,1}(\R)$ définie par
    $$f\left(  \left( \begin{array}{c} x\\y\\z \end{array}\right) \right) =  \left( \begin{array}{c} x+y-z\\y-z \end{array}\right)$$
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $f$ est une application linéaire, et déterminer sa matrice associée dans la base canonique.
      \item Déterminer le noyau, et l'image de $f$.
      \item $f$ est-elle injective ? surjective ? bijective ?
      \item En anticipant sur l'année prochaine, montrer que $\textrm{dim}(\textrm{Ker}(f))+\textrm{dim}(\textrm{Im}(f))=\textrm{dim}(\MM_{3,1}(\R))$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item Montrons que $f$ est linéaire. Soient $X=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\\x_3\end{array}\right)$ et $Y=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\\y_3\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
        $$f(\lambda X+Y)=f\left(\begin{array}{c}\lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\\\lambda x_3+y_3\end{array}\right)$$
        donc
        $$f(\lambda X+Y)=\left(\begin{array}{c}
           (\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)\\
           (\lambda x_2+y_2)-(\lambda x_3+y_3)
           \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}
        \lambda(x_1+x_2-x_3)+(y_1+y_2-y_3)\\
        \lambda(x_2-x_3)+(y_2-y_3)
    \end{array}\right)$$
     et donc $f(\lambda X+Y)=\lambda f(X)+f(Y)$ : $f$ est bien linéaire.
    
    
        Sa matrice associée dans la base canonique est
            $$\mathrm{Mat }f = \left(\begin{array}{ccc}1&1&-1\\0&1&-1\end{array}\right)$$
      \item Soit $X=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$ un élément du noyau. Alors on doit résoudre
            $$\left( \begin{array}{c} x+y-z\\y-z \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right)$$
            Après résolution par la méthode du pivot de Gauss, on obtient
            $$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{c}0\\z\\z\end{array}\right),~z\in \R \right \} = \Vect\left(\begin{array}{c}0\\1\\1\end{array}\right)$$
            Notons $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\MM_{3,1}(\R)$. Alors,
            $$f(e_1)=\left(\begin{array}{c}1\\0\end{array}\right)~~
            f(e_2)=\left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right)~~
            f(e_3)=\left(\begin{array}{c}-1\\-1\end{array}\right)$$
            On cherche à savoir si la famille est libre. On cherche donc $x, y, z$ tels que $xf(e_1)+yf(e_2)+zf(e_3)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$. Après résolution (qui revient à étudier le noyau de $f$), on constate qu'il y a une infinité de solutions. La famille $(f(e_1),f(e_2),f(e_3))$ est donc liée. En revanche, la famille $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Donc $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Img f$ et $$\Img f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$
      \item $f$ n'est pas injective, car son noyau n'est pas réduit au vecteur nul. $f$ est surjective en revanche. En effet, son rang vaut $2$ (puisque on a trouvé une base précédemment) et l'espace d'arrivée est de dimension $2$ puisqu'il s'agit de $\MM_{2,1}(\R)$. Elle n'est cependant pas bijective.
      \item D'après les résultat de la question $2$, on a
            $$\dim(\Ker f) = 1 \textrm{ et } \rg(f)=\dim(\Img f)=2$$
            ainsi
            $$\dim(\Ker f)+\rg(f)=3=\dim(\MM_{3,1}(\R))$$
            qu'on appelle formule du rang.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
    
    %%% EXERCICE %%%
    
    \begin{exoApp}{30}{2}[Application linéaire III]
    \label{\formatexo{6}}
    Soit $f:\MM_{2,1}(\R)\rightarrow \MM_{2,1}(\R)$ définie par
    $$f\left(  \left( \begin{array}{c} x\\y \end{array}\right) \right) =  \left( \begin{array}{c} x-y\\x+y\end{array}\right)$$
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $f$ est une application linéaire, et déterminer $M$ sa matrice associée dans la base canonique.
      \item Déterminer le noyau, et l'image de $f$.
      \item $f$ est-elle injective ? surjective ? bijective ?
      \item Déterminer $f^{-1}$ puis la matrice associée à $f^{-1}$. Calculer alors $M^{-1}$. Que constate-t-on ?
      \item Déterminer $f \circ f$, sa matrice associée, et comparer le résultat obtenu avec $M^2$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item Montrons que $f$ est linéaire. Soient $X=\left(\begin{array}{c}x_1\\x_2\end{array}\right)$ et $Y=\left(\begin{array}{c}y_1\\y_2\end{array}\right)$ deux éléments de $\MM_{2,1}(\R)$, et $\lambda$ un réel. Alors
        $$f(\lambda X+Y)=f\left(\begin{array}{c}\lambda x_1+y_1\\\lambda x_2+y_2\end{array}\right)$$
        donc
        $$f(\lambda X+Y)=\left(\begin{array}{c}
           (\lambda x_1+y_1)-(\lambda x_2+y_2)\\
           (\lambda x_1+y_1)+(\lambda x_2+y_2)
           \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}
        \lambda(x_1-x_2)+(y_1-y_2)\\
        \lambda(x_1+x_2)+(y_1+y_2)
    \end{array}\right)$$
     et donc $f(\lambda X+Y)=\lambda f(X)+f(Y)$ : $f$ est bien une application linéaire de $\MM_{2,1}(\R)$ dans lui même, donc est un endomorphisme de $\MM_{2,1}(\R)$.
    
    
        Sa matrice associée dans la base canonique est
            $$\mathrm{Mat }f = \left(\begin{array}{cc}1&-1\\1&1\end{array}\right)$$
      \item Soit $X=\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right)$ un élément du noyau. Alors on doit résoudre
            $$\left( \begin{array}{c} x-y\\x+y \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right)$$
            Après résolution par la méthode du pivot de Gauss, on obtient $x=y=0$ soit
            $$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right) \right \} $$
            Notons $(e_1,e_2)$ la base canonique de $\MM_{2,1}(\R)$. Alors,
            $$f(e_1)=\left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right)~~
            f(e_2)=\left(\begin{array}{c}-1\\1\end{array}\right)$$
            La famille $(f(e_1),f(e_2))$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Donc $(f(e_1),f(e_2))$ est une base de $\Img f$ et $$\Img f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$$
      \item $f$ est injective, car son noyau est réduit au vecteur nul. $f$ est surjective. En effet, son rang vaut $2$ (puisque on a trouvé une base précédemment) et l'espace d'arrivée est de dimension $2$ puisqu'il s'agit de $\MM_{2,1}(\R)$. Elle est donc bijective, et $f$ est un automorphisme de $\MM_{2,1}(\R)$.
      \item On cherche $a$ et $b$ tels que
             $$f\left(\begin{array}{c}a\\b\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right)$$
             Après résolution, on obtient $$a=\frac{x+y}{2} \textrm{  et  } b =\frac{y-x}{2}$$
             Ainsi
             $$f^{-1} : \left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) \mapsto \left(\begin{array}{c} \frac{x+y}{2}\\\frac{y-x}{2}\end{array}\right)$$
             Sa matrice associée dans la base canonique est alors
             $$\mathrm{Mat }f^{-1} = \left(\begin{array}{cc}\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\end{array}\right)$$
             Après calcul, on constate que $M^{-1}=\mathrm{Mat }f^{-1}$, et on obtient le résultat $$\boxed{\mathrm{Mat }f^{-1} = (\mathrm{Mat }f)^{-1}}$$
      \item De la même manière, constatons que pour $\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) \in \MM_{2,1}(\R)$, on a
               $$f^2=f\circ f \left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) = f\left(\begin{array}{c}x-y\\x+y\end{array}\right) =
                       \left(\begin{array}{c}(x-y)-(x+y)\\(x-y)+(x+y)\end{array}\right )=\left(\begin{array}{c}-2y\\2x\end{array}\right)$$
           Ainsi $$\mathrm{Mat }f^2=\left(\begin{array}{cc}0&-2\\2&0\end{array}\right)$$
           et après calcul, $M^2=\mathrm{Mat }f^2$. Ainsi,
           $$\boxed{\mathrm{Mat } f^2 = (\mathrm{Mat }f)^2}$$
           résultat qu'on peut bien évidemment généraliser à n'importe quelle puissance.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
    
    %%% EXERCICE %%%
    
    \begin{exoApp}{15}{2}[Application linéaire IV]
    \label{\formatexo{7}}
    Soit $M=\left( \begin{array}{cc}1&2\\0&3\end{array}\right)$ et $f:\MM_2(\R)\rightarrow \MM_2(\R)$ définie par $f(A)=AM-MA$. Montrer que $f$ est une application linéaire, et déterminer image et noyau.
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    
    L'application $f$ va bien de $\MM_2(\R)$ dans lui-même, d'après les propriétés sur les produits de matrices.\\
    Soient $A,B \in \MM_{2}(\R)$ et $\lambda$ un réel. Alors
    $$f(\lambda A+B)=(\lambda A +B)M-M(\lambda A+B) = \lambda AM+BM-\lambda MA-MB = \lambda(AM-MA)+(BM-MB)=\lambda f(A)+f(B)$$
    $f$ est donc une application linéaire, et est donc un endomorphisme de $\MM_{2}(\R)$.
    Soit $A=\left(\begin{array}{cc}a&b\\c&d\end{array}\right) \in \Ker f$. Alors
    $$f(A)=AM-MA=\left(\begin{array}{cc}a&2a+3b\\c&2c+3d\end{array}\right) - \left(\begin{array}{cc}a+2c&b+2d\\3c&3d\end{array}\right) = \left(\begin{array}{cc}0&0\\0&0\end{array}\right)$$
    On obtient alors
    $$\left(\begin{array}{cc} -2c & 2a+2b-2d\\-2c&2c\end{array}\right) = \left(\begin{array}{cc}0&0\\0&0\end{array}\right)$$
    On a alors $c=0$ et $d=a+b$. Ainsi,
    $$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{cc} a & b \\0 & a+b \end{array}\right),~(a,b)\in \R^2 \right\}=\left \{ a\left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right) + b\left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right),~(a,b)\in \R^2\right \}$$
    soit
      $$\Ker f = \Vect \left(  \left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right), \left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right) \right)$$
       et la famille $\left(  \left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right), \left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right) \right)$ est libre (donc forme une base de $\Ker f$) car les vecteurs ne sont pas colinéaires.\\
       Pour l'image, on note $E_{1,1}=\left(\begin{array}{cc}1&0\\0&0\end{array}\right)$, $E_{1,2}=\left(\begin{array}{cc}0&1\\0&0\end{array}\right)$, $E_{2,1}=\left(\begin{array}{cc}0&0\\1&0\end{array}\right)$ et $E_{2,2}=\left(\begin{array}{cc}0&0\\0&1\end{array}\right)$. Cette famille forme une base de $\MM_{2}(\R)$.
        On calcule donc l'image par $f$ de cette base. Après calcul, on obtient
        $$f(E_{1,1})= \left(\begin{array}{cc} 0&2\\0&0 \end{array}\right)~~~
        f(E_{1,2})= \left(\begin{array}{cc} 0&2\\0&0 \end{array}\right)~~~
        f(E_{2,1})= \left(\begin{array}{cc} -2&0\\-2&2 \end{array}\right)~~~
        f(E_{2,2})= \left(\begin{array}{cc} 0&-2\\0&0 \end{array}\right)$$
        On constate que la famille est liée puisque $f(E_{1,1})=f(E_{1,2})=-f(E_{2,1})$. On peut donc enlever deux de ces vecteurs. La famille $(f(E_{1,1}), f(E_{2,1}))$ est libre (car les vecteurs sont non colinéaires) et forme donc une base de $\Img f$ :
        $$\Img f =\Vect ( f(E_{1,1}, f(E_{2,1}))$$
        Remarquons enfin que
        $$f(E_{1,1}) = -2 E_{1,2}~~~f(E_{1,2})=-2E_{1,2}~~~f(E_{2,1})=-2E_{1,1}-2E_{2,1}+2E_{2,2}\textrm{  et  } f(E_{2,2})=2E_{2,2}$$
        donc, dans la base canonique, on a
        $$\mathrm{Mat }f = \left(\begin{array}{cccc}0 &0&-2&0\\-2&-2&0&-2\\ 0 & 0 & -2 & 0\\0 & 0 & 2 & 0 \end{array}\right)$$
    
    \end{correction}
    
    
\end{ExosApp}

\begin{PAPL}
	
\end{PAPL}
